浸大新制通識見成效 新開課程「爭崩頭」

浸會大學三年前改革通識課程，分架構及階段推展至不同年級，浸大副校長（教與學）周偉立接受《星島日報》專訪時表示，修讀課程後，學生在溝通能力、解難能力和對社會投入感等方面均有提升，本年度新開的總整課程，不少在開學前已「爭崩頭」。他又指新制通識推行後，校方歡迎各院系提交計畫書開新科，已推出不少嶄新科目，強調會以課程設計為主要考慮，不會限制科目主題。

本港大學上世紀九十年代起推行通識課程，大學四年制起，浸大通識課程設計包含大學核心科目及通識科目兩部分，共計三十八個必修學分，佔畢業所需一百二十八個學分約三成，比例較本港其他大學高。周偉立於一六年加入浸大主理學與教事務，上任便開展大學通識課程的改革諮詢，推動翌年通過議案，將大學通識核心課程減至三十一個學分。周偉立指，新舊制通識課程最大不同，在於減少七個學分，可釋放空間容讓學生選修兩個科目，以滿足其主修或必修課程的要求，以及將十八個學分的通識科目，分為三層架構，一八/一九學年起，循序漸進由一年級起推行。

改革課程循序漸進

「其實我們有很多課程都有加入社會服務學習、領袖訓練、同理心等元素，教學人員花了很多心思設計課程。」周偉立指，過往兩年推行新架構的基礎、進階通識課程，不少學生完成了很多有意義的項目，如有學生和非牟利機構合作幫泰拳拳館作推廣、學生作口述歷史活動等，而本學年首度開設的十六個總整課程，不少在選科期間已經「爭崩頭」，選科人數超逾課程學額一倍，「例如有課程將會探討長者和電競的關係，看長者如何提升社交生活；亦有課程關於採訪殘疾運動員等。」

新制推行以來，浸大歡迎各教學人員提交計畫書開新的通識科目，周偉立稱，新科均經校內和校外專家檢視，通識教育處會與教學人員一起設計及優化。新科主題不限於純學術主題、開科看似相對較自由，但《港區國安法》的實施會否對此造成限制？周偉立答道「大學自主和有學術自由」，又認為科目的關鍵價值在於其目標、教學方法和評估目標等設計，假設有課程探討本土意識，或者如今警民對立關係等，也可以討論，「不會規定哪些科目可以或不可以開辦，而任何人都需要遵守法律。」

每三年進行大檢討

周偉立形容，浸大以往未對通識課程成效評估作大規模系統性整理，藉着推行新制，校方同時推動有關檢討機制，「其實根據修讀完的學生問卷數據，發現他們在溝通能力、解難能力、對社會投入感、團隊協作、自我反省和其他學科知識方面，均有不俗提升。」他透露，每三年會對通識課程作一次大檢討以決定課程增減，目前計畫首輪檢討於明年中進行，又笑言課程是否受學生歡迎，也是決定課程去留的重要因素，不過不會是唯一因素。

即係愛國科？

有邊個揀呢啲科會睇教咩
睇邊個professor 同好唔好grade架啫，咁都有得打飛機

中囯毛澤东與习近平同志新時代偉大教育學位？